%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Un endomorphisme]
    \label{\formatexo{3}}
    Soit $f$ un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$, dont les images des vecteurs de la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$ sont respectivement
    $ \left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$.
    \begin{enumerate}
      \item Donner $f(X)$ pour toute matrice $X$ de $\MM_{3,1}(\R)$.
      \item Déterminer les antécédents de $ \left( \begin{array}{c} -1\\-1\\8 \end{array}\right)$ et $ \left( \begin{array}{c} -2\\1\\3 \end{array}\right)$. $f$ est-elle injective ? surjective ?
      \item Déterminer une base du noyau, et de l'image de $f$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}

    \begin{enumerate}
      \item On nous donne par définition les images des vecteurs de la base canonique. Donc
            $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)$$
      \item On cherche $x,y$ et $z$ tels que
         $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-1\\-1\\8\end{array}\right)$$
         Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on obtient une infinité de solutions :
         $$\mathcal{S}=\left\{ \left(\begin{array}{c} 5-2z\\2-3z\\z\end{array}\right),~z\in \R\right\}$$
         L'application $f$ n'est donc pas injective puisqu'un élément admet une infinité d'antécédents.\\
         De même, on cherche $x,y$ et $z$ tels que
         $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$$
         Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on n'obtient aucune solution : la fonction $f$ n'est donc pas surjective, puisque la matrice $\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$ n'est pas atteinte par $f$.
      \item On a, en résolvant le système,
            $$\Ker f = \left\{\left( \begin{array}{c}-2z\\-3z\\z
            \end{array},~z\in \R \right) \right \}=\Vect\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$$
            et $\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$ est une base de $\Ker f$.
            De plus, en notant $(e_1, e_2, e_3)$ la base canonique, on a
            $$f(e_1)=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)~~f(e_2)=\left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right) \textrm{  et  }f(e_3)=\left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$$
            Si on cherche $x, y, z$ trois réels tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$, on obtient une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2), f(e_3))$ est donc liée. En revanche, $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Ainsi
             $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$ et $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$.
    \end{enumerate}

    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
